+++
title = 'ä¸€ä¸ªæ¤­åœ†å°ç»“è®º'
date = 2025-03-15T22:38:44+08:00
draft = false
tags = ["å‡ ä½•"]
+++

## å·²çŸ¥

æ¤­åœ†æ–¹ç¨‹ï¼š
$$
4x^2+y^2=1
$$
$P,Q$æ˜¯æ¤­åœ†ä¸ŠåŠ¨ç‚¹ï¼Œ$O$æ˜¯åæ ‡åŸç‚¹ï¼Œå¹¶ä¸”$OP\perp OQ$ã€‚

è¯æ˜ï¼š$O$åˆ°$PQ$è·ç¦»ä¸ºå®šå€¼ã€‚
<!--more-->

## é¢˜è§£

### è®¾çº¿

åœ¨$PQ$æ–œç‡å­˜åœ¨çš„æƒ…å†µä¸‹ï¼Œè®¾å…¶æ–¹ç¨‹ä¸º$y=kx+t$ï¼Œå’Œæ¤­åœ†æ–¹ç¨‹è”ç«‹ï¼š

$$
4x^2 + (kx+t)^2 = 1
$$
ä¹Ÿå°±æ˜¯ï¼š
$$
(k^2+4)x^2+2ktx+t^2-1=0
$$

è®¾åæ ‡$P(x_1,y_1),Q(x_2,y_2)$ï¼Œé‚£ä¹ˆï¼š
$$
\begin{aligned}
&x_1+x_2 = \frac{-2kt}{k^2+4}\\\\
&x_1x_2 = \frac{t^2-1}{k^2+4}\\\\
&y_1y_2 = k^2x_1x_2+kt(x_1+x_2)+t^2=\frac{4t^2-k^2}{k^2+4}
\end{aligned}
$$

$OP\perp OQ$ï¼Œæ‰€ä»¥ï¼š
$$
x_1x_2+y_1y_2=0
$$
ä¹Ÿå°±æ˜¯ï¼š
$$
5t^2-1-k^2=0
$$
æ‰€ä»¥Oåˆ°PQè·ç¦»ä¸ºï¼š
$$
d = \frac{|t|}{\sqrt{1+k^2}} = \frac{\sqrt{5}}{5}
$$

å½“ç„¶ï¼ŒPQæ–œç‡ä¸å­˜åœ¨çš„æ—¶å€™ä¹Ÿå¯ä»¥éªŒè¯è¿™ä¸ªè·ç¦»ä¸å˜ã€‚

### è®¾ç‚¹

ä¾ç„¶å‡è®¾$P(x_1,y_1),Q(x_2,y_2)$å¹¶ä¸”$d$æ˜¯Oåˆ°PQè·ç¦»ã€‚

é‚£ä¹ˆæˆ‘ä»¬æœ‰ä¸‹åˆ—ä¸‰ä¸ªå…³ç³»å¼ï¼š
$$
\begin{aligned}
&4x_1^2+y_1^2=1\\\\
&4x_2^2+y_2^2=1\\\\
&x_1x_2+y_1y_2=0
\end{aligned}
$$

> ğŸ’¡åç»­æˆ‘ä»¬ä¼šè¯æ˜ï¼Œå®é™…ä¸Šè¿™ä¸‰ä¸ªå…³ç³»å¼å¯ä»¥æ¨å‡ºï¼š$\color{blue}x_1^2+x_2^2 = \frac{1}{4}+\frac{15}{4}x_1^2x_2^2$ï¼Œè¿™å°±æ˜¯è®¾ç‚¹æ³•çš„å…³é”®ã€‚

å¹¶ä¸”æˆ‘ä»¬çŸ¥é“ï¼š

> å¦‚æœä½ ä¸çŸ¥é“ï¼Œå¯ä»¥å»æœä¸€ä¸‹ä¸‰è§’å½¢é¢ç§¯å…¬å¼çš„**è¡Œåˆ—å¼**è¡¨ç¤ºã€‚

$$
S_{\triangle OPQ} = \frac{1}{2}|x_1y_2-x_2y_1| = \frac{1}{2}\cdot d\cdot |PQ|
$$

æ‰€ä»¥ï¼š
$$
d^2 = \frac{(x_1y_2-x_2y_1)^2}{|PQ|^2}
$$

å¸¦å…¥ä¸¤ç‚¹è·ç¦»å…¬å¼ï¼š
$$
\begin{aligned}
&d^2 \\\\
=& \frac{(x_1y_2-x_2y_1)^2}{(x_1-x_2)^2+(y_1-y_2)^2}\\\\
=& \frac{x_1^2y_2^2+x_2^2y_1^2-2x_1x_2y_1y_2}{x_1^2+x_2^2-2x_1x_2+y_1^2+y_2^2-2y_1y_2}
\end{aligned}
$$

å¸¦å…¥$x_1x_2= -y_1y_2,y_1^2=1-4x_1^2,y_2^2=1-4x_2^2$å¾—åˆ°ï¼š
$$
\begin{aligned}
&d^2 \\\\
=& \frac{x_1^2y_2^2+x_2^2y_1^2+2x_1^2x_2^2}{x_1^2+x_2^2+y_1^2+y_2^2}\\\\
=& \color{red}\frac{x_1^2+x_2^2-6x_1^2x_2^2}{2-3(x_1^2+x_2^2)}
\end{aligned}
$$

ğŸ’¡**æ³¨æ„åˆ°**ï¼ˆä¸¤ç‚¹æ»¡è¶³æ¤­åœ†æ–¹ç¨‹ï¼Œç›¸ä¹˜å°±å¾—åˆ°ï¼‰ï¼š
$$
(4x_1^2+y_1^2)(4x_2^2+y_2^2)=1
$$
æ‰€ä»¥ï¼š
$$
16x_1^2x_2^2+y_1^2y_2^2 + 4(x_1^2y_2^2+x_2^2y_1^2)=1
$$
ï¼ˆåˆ©ç”¨$x_1x_2= -y_1y_2$ï¼‰å¾—åˆ°ï¼š
$$
x_1^2y_2^2+x_2^2y_1^2 = \frac{1}{4}-\frac{17}{4}x_1^2x_2^2
$$
ï¼ˆåˆ©ç”¨$y_1^2=1-4x_1^2,y_2^2=1-4x_2^2$ï¼‰å¾—åˆ°ï¼š
$$
x_1^2+x_2^2-8x_1^2x_2^2 = \frac{1}{4}-\frac{17}{4}x_1^2x_2^2
$$
æ‰€ä»¥ï¼š
$$
\color{blue} x_1^2+x_2^2 = \frac{1}{4}+\frac{15}{4}x_1^2x_2^2
$$

æŠŠè¿™ä¸ªç»“æœä»£å…¥ä¸Šé¢çº¢è‰²çš„å¼å­ï¼Œå°±å¯ä»¥å¾—åˆ°ï¼š
$$
\begin{aligned}
&d^2 \\\\
=& \color{red}\frac{x_1^2+x_2^2-6x_1^2x_2^2}{2-3(x_1^2+x_2^2)}\\\\
=&\frac{\frac{1}{4}+\frac{15}{4}x_1^2x_2^2-6x_1^2x_2^2}{2-3(\frac{1}{4}+\frac{15}{4}x_1^2x_2^2)}\\\\
=&\frac{\frac{1}{4}-\frac{9}{4}x_1^2x_2^2}{\frac{5}{4}-\frac{45}{4}x_1^2x_2^2}\\\\
=&\frac{1}{5}
\end{aligned}
$$

è¯æ¯•ã€‚

è™½ç„¶çœ‹èµ·æ¥è®¾ç‚¹æ³•å¾ˆå¤æ‚ï¼Œä½†æ˜¯è§£é¢˜è¿‡ç¨‹éå¸¸å¥—è·¯åŒ–ï¼Œç†Ÿç»ƒçš„æƒ…å†µä¸‹ä¹Ÿå¾ˆç®€å•ã€‚
